\section{Kanban und andere Vorgehensmodelle}
Dadurch, dass die Kerneigenschaften von Kanban sehr breit formuliert sind lässt sich dieses Vorgehensmodell sehr gut an bestehende Strukturen oder Besonderheiten anpassen.
Dies ist insbesondere von großem Nutzen, wenn es darum geht Kanban parallel mit anderen Vorgehensmodellen zu betreiben.
In diesem Abschnitt wird daher Kanban exemplarisch mit zwei weit verbreiteten Vorgehensmodellen verglichen.


\subsection{Kanban und das Wasserfallmodell}
Zunächst soll ein Vergleich zwischen Kanban und einem klassischen Vorgehensmodell gezogen werden.
Als Vertreter der klassischen Vorgehensmodelle bietet sich das Wasserfallmodell an, da es immer noch in sehr vielen Unternehmen zum Einsatz kommt und darüber hinaus keine agilen Eigenschaften besitzt.

Die größte Gemeinsamkeit ist bei Konkreten Umsetzungen meist auf den ersten Blick ersichtlich.
Das Kanban-Board ist in der Regel eine fast identische Kopie der Phasen des Wasserfallmodells.
Dies erlaubt eine Adaption von Kanban in ein bestehendes Wasserfallmodell mit minimalem Aufwand.
Der größte Unterschied dagegen ist nicht so offensichtlich, aber entscheidend.
Im Gegensatz zum Wasserfallmodell erlaubt Kanban Parallelität der einzelnen Phasen.
Um die positiven Effekte von Kanban maximal Nutzen zu können ist es sinnvoll und notwendig diese Parallelität zu zulassen und nicht an der exakten Definition des Wasserfallmodells festzuhalten.


\subsection{Kanban und Scrum}
Als Vertreter der agilen Vorgehensmodelle bietet sich Scrum als aktuell beliebtestes Vorgehensmodell geradezu an.
Da Kanban selbst zu den agilen Vorgehensmodellen zählt finden sich zunächst ein ganze Reihe von Gemeinsamkeiten:

\paragraph{Schlankheit}
Sowohl Scrum als auch Kanban basieren auf dem Ansatz des \emph{Lean Development}.

\paragraph{Pullsystem}
In beiden Vorgehensmodellen wird Arbeit nicht zugeteilt sondern genommen.

\paragraph{WiP}
Beide Modelle limitieren den \emph{Workload in Progress}. Kanban durch fixe Limit und Scrum indirekt durch die Sprintplanung in den Sprintmeetings.

\paragraph{Releases}
Möglichst frühe und regelmäßige Releases sind wie in allen agilen Vorgehensmodellen zentrales Element.

\paragraph{Kontinuierliche Verbesserung}
Ebenso soll der Releaseplan kontinuierlich verbessert werden.
\\
\\
Auch wenn beide Modelle aufgrund ihrer agilen Ausrichtung in vielen Punkten übereinstimmen gibt es dennoch Unterschiede, die beachtet werden müssen:

\paragraph{Iterationen}
Während Iterationen in Scrum vorgeschrieben sind, sind sie in Kanban optional. 

\paragraph{Metriken}
Während die wichtigste Metrik in Kanban die Durchlaufzeit ist, ist es in Scrum die Geschwindigkeit des Team, die\emph{Velocity}.
Dieser Unterschied zeigt, dass Scrum vorwiegend auf Team-Ebene abzielt, während Kanban die gesamte Wertschöpfungkette im Fokus hat.

\paragraph{Funktionale Struktur}
Scrum schreibt cross-funktionale Teams vor, Kanban erlaubt Experten-Teams.

\paragraph{Schätzungen}
In Kanban sind Schätzungen optional, in Scrum notwendig.

\paragraph{Anforderungen}
Kanban erlaubt jederzeit neue Anforderungen, während dies bei Scrum nur in den Sprintmeetings möglich ist.

\paragraph{Rollen}
Kanban gibt keine Rollen vor.

\paragraph{Isolation}
Scrum-Board gehört genau einem Team, Kanban-Board wird oft geteilt.

\paragraph{Priorisierung}
Priorisierung ist in Kanban optional, in Scrum notwendig.
\\
\\
Wird Kanban parallel mit anderen Vorgehensmodellen betrieben, ist es wichtig zu verstehen, dass nicht alle Vorschriften beider Modelle beachtet werden müssen, was eventuell auch nicht möglich ist.
Viel mehr gilt es die Teile beider Modelle zu identifizieren, die Nutzen für das eigene Unternehmen schaffen und diese in Einklang zu bringen.



